﻿ในสองสามทศวรรษที่ผ่านมาข้อถกเถียงที่เกี่ยวกับว่า เมื่อไม่สามารถที่จะใช้หลักนิติศาสตร์ได้แล้วก็ควรที่จะนำหลักรัฐศาสตร์มาใช้ นับว่าเป็นปัญหาใหญ่ประการหนึ่งของระบบราชการไทย และยังส่งผลไปถึงการอ้างข้อถกเถียงในลักษณะที่เป็นการปกป้องสถาบันวิชาชีพ และสถาบันการศึกษา ซึ่งมุ่งที่จะสร้างระบบอุปถัมภ์ขึ้นในสายงานทั้งที่อยู่ในภาครัฐและภาคเอกชน ภาวะเช่นนี้เป็นปัญหาที่มีอยู่ทั่วไป
สภาวะข้างต้น สามารถสะท้อนอาการของโรคบ้างประการในแวดวงวิชาการที่นำมาสู่ปัญหาในระบบราชการ สภาพเช่นนี้ แทนที่จะมีบรรยากาศของการนำความรู้หรือวิชาการนำการปฎิบัติ ก็กลายเป็นต่างฝ่ายต่างทำโดยไม่รู้สึกอะไรมากนัก ทั้งๆ ที่ทุกคนที่เกี่ยวข้อง ล้วนแล้วแต่เป็นผลผลิตของระบบการศึกษาของสถาบันวิชาการด้วยกันทั้งสิ้น
ด้วยเหตุดังนั้น สภาพเช้าชามเย็นชามตามที่เรียกกันมาจึงเป็นสภาพที่มีให้เห็น คดีความต่างๆที่เกี่ยวข้องกับการใช้อำนาจของเจ้าหน้าที่ของรัฐมีสถิติสูงขึ้น งบประมาณต่างๆที่ต้องสูญเสียไปจากการไม่มีประสิทธิภาพของระบบราชการ และการทุจริตคอรัปชั่น ส่งผลให้สังคมต้องแบกรับภาระทั้งหมด ฯลฯ และปัญหาทั้งหมดก็ยังเกิดขึ้นซ้ำแล้วซ้ำเล่า
ในต่างประเทศเอง และโดยเฉพาะอย่างยิ่งประเทศสหรัฐอเมริกาที่เป็นแหล่งผลิตนักรัฐศาสตร์ นักนิติศาสตร์ และนักวิชาการด้านอื่นๆอีกมากมาย ก็เคยมีการถกเถียงกันในทางวิชาการ มีการทำการสำรวจสถานภาพขององค์ความรู้ เนื้อหาวิชา กระบวนการในการจัดการเรียนการสอน การวิจัย ที่เกี่ยวกับวิชากฎหมายมหาชนกับวิชาการบริหาร (โปรดดูรายละเอียดใน บทบรรณาธิการและบทความในวารสารกฎหมายปกครอง เล่ม 2 เมษายน 2526 ตอน 1 สำนักงานคณะกรรมการกฤษฎีกา) และวิชากฎหมายมหาชนกับรัฐศาสตร์ (โปรดดูรายละเอียดใน บทบรรณาธิการและบทความในวารสารกฎหมายปกครอง เล่ม 2 เมษายน 2526 ตอน 2 สำนักงานคณะกรรมการกฤษฎีกา)
การประสานร่วมกันทางวิชาการดังกล่าว เกิดจากสภาพปัญหาของระบบราชการของประเทศสหรัฐอเมริกาที่ไม่มีประสิทธิภาพและมีปัญหาเล่นพรรคเล่นพวก นักการเมืองเข้ามาแทรกแซง จนเป็นต้นตอก่อกำเนิดของวิชารัฐประศาสนศาสตร์ อันโด่งดัง และเข้ามามีอิทธิพลในประเทศไทย ในฐานะที่เป็นการให้ความช่วยเหลือและเป็นเครื่องมือในการพัฒนาเศรษฐกิจของประเทศให้เป็นระบบเศรษฐกิจเสรี เพื่อเป็นแนวในการต่อต้านการแพร่ขยายของลัทธิสังคมนิยม
ในปัจจุบัน ยุคการแข่งขัน ภายใต้ระบบเศรษฐกิจทุนนิยมแบบเข้มข้น เพราะระบอบการเมืองแบบสังคมนิยมล่มสลายและผันตัวเองเข้าสู่ระบบทุน เปลี่ยนตัวเองให้กลายเป็นตลาดใหม่ การเปลี่ยนแปลงที่เกิดขึ้นในวงกว้างและรวดเร็วทำให้ประเทศต่างๆต้องปรับตัว ประเทศไทยเราเองที่ถูกมองว่าเป็นจุดเริ่มของวิกฤติเศรษฐกิจ ทำให้ต้องหันกลับมามองสังคมทั้งระบบ ถึงแม้จะมีข้อพิสูจน์หลายๆประการว่าระบบราชการจำเป็นที่จะต้องมีการปฎิรูป แต่ก็ต้องไม่ลืมถึงระบบอื่นๆที่อยู่ในโครงสร้างสังคมและมีปัญหาอยู่เช่นเดียวกัน เช่น ระบบการศึกษา ระบบเศรษฐกิจที่กระจุกตัว สื่อสารมวลชน ฯลฯ ที่จะต้องดำเนินการควบคู่กันไป
กรอบความคิด เนื่องจาก งานวิจัยชิ้นนี้ยังอยู่ในระหว่างการเก็บข้อมูลเบื้องต้นก่อนดำเนินการเสนอหัวข้อการวิจัย ข้อมูลจึงยังขาดความสมบูรณ์อยู่มาก ซึ่งผู้วิจัยขออภัยมา ณ โอกาสนี้ สำหรับการนำเสนอบทความในครั้งนี้ ผู้วิจัยมีความตั้งใจที่จะนำเสนอข้อมูลความคิดในเบื้องต้นเพียงบางส่วน และเพื่อขอแลกเปลี่ยนข้อมูลความรู้ต่างๆจากผู้อ่าน อันจะเป็นประโยชน์ในการทำวิจัยต่อไป
วัฒนธรรมในพลวัตรของระบบโลกานุวัตร เมื่อเอริกยินยอมยุติหัวข้อการสนทนาที่รบกวนอารมณ์ของเธออย่างยิ่งลง อารมณ์ของพิมลพัทธ์จึงกลับราบรื่นแจ่มใสเช่นปกติ นั่งคุยกันจนอิ่มใจโดยเธอไม่ยอมคลายมือออกจากอุ้งมือของเขา
เวลาเช้าตรู่ตราบจนกระทั่งถึงยามสายจัด ก็คือการเดินไปด้วยกันทั่วเมือง ท่าเรือเล็กๆ ที่มีชื่อว่าคาวส์ ลัดเลาะดูสินค้าในตู้กระจก หัวเราะร่วมกันและแบ่งปันช่วงเวลาอันแสนงดงามนั้นด้วยกัน
เมืองเล็กๆ เมืองนั้นยังคงรักษาสภาพแบบเดิมๆ ไว้ราวกับจะหมุนกาลเวลาย้อนกลับไปสักสองร้อยปี...บ้านเรือนแบบเดิมสูงเพียงสองชั้นก่อด้วยอิฐแบบเก่า ตรงเชิงอาคารมักมีรอยไคร่อวดความชื้นของพื้นที่ริมทะเล
ถนนปูหินแผ่นใหญ่แบบโบราณดูแคบและคดเคี้ยว ส่วนใหญ่ไม่กว้างพอให้รถวิ่งสวนทางกัน จึงถูกจัดให้เป็นเส้นทางเดินรถทางเดียวและอันที่จริงทั้งสองคนก็ได้เห็นรถยนต์ไม่กี่คันเลยในเมืองนั้น
เมื่อจูงมือเดินสำรวจกันจนทั่วเมือง เอริกก็พาพิมลพัทธ์ข้ามฟากแม่น้ำไปยังเมืองด้านอีสต์ คาวส์... "สะพานลอยน้ำ" ที่พาคนทั้งสองข้ามผ่านไปนั้น ที่แท้ก็คือแพติดเครื่องขนาดใหญ่ทำหน้าที่ขนถ่ายรถและผู้คนข้ามฟากทุกๆ สิบห้านาที
อีกไม่กี่อึดใจทั้งคู่ก็ขึ้นจาก "สะพานลอยน้ำ" ที่ท่าคาวส์ฝั่งตะวันออก จับรถเมล์ซึ่งทั้งเกาะมีเพียงสองสายมุ่งหน้าไปยังบ้านที่พักของเอริก
